或掀上訴潮 認罪高登仔求翻案

或掀上訴潮 認罪高登仔求翻案

「人民弊傢伙」黃家豪指裁決是遲來的公義。

【本報訊】五年前立法會審議新界東北發展撥款期間，高登仔「人民弊傢伙」在討論區發佈「衝擊立法會指南」，呼籲網民參與立法會的示威行動，最終被控有犯罪意圖而取用電腦罪。這「傢伙」最終認罪，判入更生中心半年。港大法律學院首席講師張達明直言，若控罪詳情是基於使用自己手機或電腦犯案，便有機會成功翻案，「就可以申請答辯無效」，因被告當初「係認咗一樣冇支持嘅罪行」。

相關新聞：協和洩題案引發 大狀：應控串騙

批評律政司曲解法例

「人民弊傢伙」黃家豪形容裁決是遲來的公義，他批評「律政司曲解法例，今次判決只係講出普通人對呢條法例嘅正常理解」。黃稱會考慮提出翻案，「我會問律師意見，可唔可以翻案，亦希望法律界可以協助我哋呢班苦主提出上訴」。

張達明昨分析「不誠實取用電腦罪」時提及，律政司須審慎考慮行為本身是否犯法，「如果個行為唔需要用電腦做到都犯法，咁就係犯法」，會受到法例監管；相反，若有關行為本身根本不算犯法，便要問：「點解涉及用電腦就變成犯法？」認為終院裁決是撥亂反正。

對於裁決會否引起翻案潮，張達明指無法一概而論，需視乎每宗個案的具體情況。張達明解釋，若被告當初認罪，而有關控罪詳情是基於使用自己的手機或電腦犯案，「即係控罪嘅詳情係唔支持控罪本身，咁嘅情況，就可以申請答辯無效」，因被告當初「係認咗一樣冇支持嘅罪行」，較易取得逾期上訴許可。

至於經過審訊後被裁定罪成的被告，張坦言情況比較複雜，他指終院在香港特區控訴洪燦華一案中列明，單單基於新的權威案例推翻過往對法律的看法，不足以構成申請逾期上訴的理由，除非有特殊例外的情況。至於何謂「特殊例外」情況，則須交由上訴庭審視每一宗案件的情況而定，無法一概而論。張建議，任何有意翻案的被告，應先索取法律意見後再作定奪。

■記者楊思雅、謝明明

上一則
上一則
滑鼠娘娘：釋除網民疑慮

協和洩題案引發 大狀：應控串騙
私人地方偷拍無王管法律界促盡快立窺淫罪堵漏洞
滑鼠娘娘：釋除網民疑慮
終院：以自己電腦犯案 不能控不誠實取用律政司失萬能key

翻到案機會大？翻到有錢claim？